.. _group-a-aju:

=======================================
Группа A/AJU
=======================================

Глаголы в сербском языке делятся на три группы, но не по окончанию инфинитива (неопределенной формы), а по окончанию в настоящем времени.

.. csv-table::
   :widths: 20, 30, 20, 30
   :delim: ;

   ja;čit ``am``;mi;čit ``amo``
   ti;čit ``aš``;vi;čit ``ate``
   on/ona/oni;čit ``a``;oni/one/ona;čit ``aju``

Для правильного определения окончания в настоящем времени необходимо знать инфинитив и первое лицо настоящего времени. Только по инфинитиву окончание определить нельзя.

.. csv-table::
   :widths: 30, 30, 40
   :delim: ;
   :header: "Инфинитив", "Ja...", "Перевод"

   ``imati``; ``imam``; иметь
   ``nemati``; ``nemam``; не иметь
   ``čitati``; ``čitam``; читать
   ``slušati``; ``slušam``; слушать
   ``gledati``; ``gledam``; смотреть
   ``igrati``; ``igram``; играть (в спорт или игру)
   ``svirati``; ``sviram``; играть на музыкальном инструменте
   ``trenirati``; ``treniram``; тренироваться, ходить на спорт
   ``šetati``; ``šetam``; гулять
   ``odmarati se``; ``odmaram se``; отдыхать
   ``spavati``; ``spavam``; спать
   ``kuvati``; ``kuvam``; варить, готовить
   ``spremati``; ``spremam``; готовить (что-либо к чему-либо)
   ``ručati``; ``ručam``; обедать
   ``večerati``; ``večeram``; ужинать
   ``uzimate``; ``uzimam``; брать, принимать
   ``sećati se``; ``sećam se``; помнить
   ``plaćati``; ``plaćam``; платить
   ``sviđati se``; ``sviđam se``; нравиться
   ``znati``; ``znam``; знать
   ``pričati``; ``pričam``; говорить, рассказывать

